\chapter{Optimisation combinatoire}

\section{Hill-Climber Best Improvment}

Voici le pseudo code utilisé pour le Hill-Climber
\begin{algorithm}
    \caption{Hill Climber Best Improvment}
    \begin{algorithmic}
        \WHILE{(localOptimum non atteint $\land$ temps non atteint) $\lor$ compteur $<$ 500 }
        \STATE $compteur = compteur + 1$
        \STATE first, second $\leftarrow$ selectBestNeighbor()
        \IF{delta(first,second) $<$ 0}
        \STATE sigmaList swap(first, second)
        \STATE fitness = fitness + delta(first,second)
        \ELSE
        \STATE localOptimum atteint
        \ENDIF
        \ENDWHILE
    \end{algorithmic}
\end{algorithm}

Concrétement, on selectionne le meilleur voisin. Si le delta de ce 
voisin est strictement négatif alors on effectuera un swap.

Pour effectuer le swap, on utilise les variables \textit{first et second} 
qui nous sont données grâce à la fonction suivante.\\

L'algorithme HillClimber best improvment est un algorithme pour optimiser 
notre solution. Cependant, il est vite limité lorsqu'il tombe sur un 
optimum local.
Il tombera toujours sur le même optimum local du fait qu'il se situe
dans un bassin d'attraction. 
 
\begin{algorithm}
    \caption{selectBestNeighbor}
    \begin{algorithmic}
        \FOR{i de 1 à n} 
            \FOR{j de 0 à i} 
                \IF{delta(i,j) $<$ bestDelta}
                \STATE $first = i$ 
                \STATE $second = j$
                \STATE $bestDelta = delta(i,j)$  
                \ENDIF
            \ENDFOR
        \ENDFOR
    \end{algorithmic}
\end{algorithm}


\newpage

\section{ILS}

Nous avons choisi d'implementer le ILS, voici donc le pseudo code 
\begin{algorithm}
    \caption{Iterated Local Search (ILS)}
    \begin{algorithmic}
        \STATE $localSearch(s)$
        \WHILE{temps inferieur à la limite}
        \STATE $s^\prime{} \leftarrow s.clone$
        \STATE $perturbation(s^\prime{}, k)$
        \STATE $localSearch(s^\prime{})$
        \IF {fitness de $s^\prime{}$ strictement inferieur à la fitness de $s$}
        \STATE $s.copy(s^\prime{})$
        \ENDIF 
        \ENDWHILE
    \end{algorithmic}
\end{algorithm}

Voici la fonction gèrant les perturbations

\begin{algorithm}
    \caption{Perturbation (ILS)}
    \begin{algorithmic}
        \FOR{i de 0 à k}
            \REPEAT
            \STATE on prend 2 randoms entre 0 et la taille de la liste des x
            \UNTIL{les 2 randoms sont égaux}
            \STATE on swap les 2 valeurs dont l'index depend des randoms
        \ENDFOR
        \STATE Eval(s)
    \end{algorithmic}
\end{algorithm}

Pour cette question, nous avions le choix entre développer un ILS ou 
une recherche taboue basée sur le HillClimber précedent. 
Nous avons donc choisi de développer un ILS. Cette algorithme est tres 
ressemblant au HillClimber, cependant pour éviter de rester bloqué sur
un optimum local à cause du bassin d'attraction, nous affectons sur notre 
solution une perturbation avant de faire la recherche locale.
Cette recherche suit le même principe que le HillClimber.


\section{Evaluation incrementale}

En ce qui concerne l’évaluation incrémentale, nous avons mis en place celle vue 
dans le cours mis à notre disposition. 
Nous avons donc codé cette evaluation dans la Classe MixedQAPEval fournie.
Voici le pseudo code obtenu : 

\begin{algorithm}
    \caption{Evaluation incrémentale}
    \begin{algorithmic}
        \STATE
        $\delta_{(u,v)} f(\sigma) = 2(
            \sum_{k=1}^{u-1}(f_{u,k}-f_{v,k})(d_{\sigma_{v},\sigma_{k}}-d_{\sigma_{u},\sigma_{k}}) +
            \sum_{k=u+1}^{v-1}(f_{k,u}-f_{v,k})(d_{\sigma_{v},\sigma_{k}}-d_{\sigma_{u},\sigma_{k}}) +
            \sum_{k=v+1}^{n}(f_{u,k}-f_{k,v})(d_{\sigma_{v},\sigma_{k}}-d_{\sigma_{u},\sigma_{k}})
            )$

        $\delta_{(u,v)} f(\sigma) = f(swap_{u,v}(\sigma))-f(\sigma)$
    \end{algorithmic}
\end{algorithm}


Après avoir mis en place cette évaluation incrémentale, 
nous avons donc dû adapter notre algorithme HillClimber pour l'utiliser.
tout fonctionnait bien, cependant on a rencontré un problème que nous 
n'avons malheureusement pas su résoudre. 

L'évaluation était correcte, diminuait bien la fitness, 
cependant celle-ci diminuait jusqu'à se rapprocher de 0, 
ce qui n'est bien entendu pas normal. Nous avons testé différentes 
solutions et il s'avère que selon la machine sur lequel le programme 
était lancé, le résultat différait. Nous avons donc mis de côté notre
évaluation incrémentale pour l'algorithme ILS 
(elle n'est donc pas implantée pour cet algorithme).

Pour le fichier de test de l'algorithme hillclimber, 
au moment de l'instanciation de celui-ci, si l'on veut utiliser 
l'évaluation complète il suffit de lui passer un 
FullNeighboorHoodEval et si nous voulons utiliser l'évaluation 
incrémentale il faut donc lui passer un 
FullNeighborHoodIncrementalEval.



\newpage


\section{Bilan des performances}

Après avoir mis en place ces différents algorithmes, 
il nous a été demandé d'évaluer les performances de ceux-ci sur 
les différentes instances. Après plusieurs tests nous avons donc 
pu en conclure que le hillClimber obtenait de bons résultats mais un 
peu moins bon que ceux de l'ILS. Les tests avec l'évaluation incrémentale
indiquent aussi (théoriquement) que le gain de performance, 
donc de temps de calcul, est beaucoup moins élevé qu'avec 
l'évaluation normale. Sur certaines instances on constate que le 
gain peut aller d'un facteur 2 à un facteur 20, ce qui n'est 
absolument pas négligeable. 

Maintenant en ce qui concerne les résultats des algorithmes, 
ceux ci différent selon le temps de recherche accordé et selon 
l'évaluation utilisée (normale ou incrémentale). 
L'incrémentale permettant une diminution du temps de calcul,
on gagne aussi en nombre de tours dans l'algorithme, ce qui 
permet à notre algorithme d'aller plus loin et de proposer 
une meilleure solution. Cela ne se voit pas forcément sur le 
HillClimber du fait de l'optimum local mais on peut le remarquer 
sur l'ILS.